#import "conf.typ"

#show: doc => conf.conf(
  [2023-10-11-АКОС],
  doc,
)

= Память

Те адреса переменных, которые мы видим в нашей программе, _виртуальные_. ОС создаёт для нас иллюзию непрерывного куска памяти. Зачем это нужно? Во-первых, для безопасности. Во-вторых, данные нашей программы в реальности могут быть сильно раскиданы по памяти: сначала мы попросили КБ, потом другая программа КБ, потом снова мы.

Виртуальная память программы:

#table(
  columns: (auto, auto, auto, auto, auto, auto, auto),
  inset: 10pt,
  align: horizon,
  [*text*], [*data*], [*bss*], [*heap*], [$-->$], [$<--$], [*stack*],
  [бинарный код программы], [initialized data], [uninitialized data], [    ], [   вверх   ], [     вниз     ], [     ],
)


- между кучей и стеком огромный кусок -- может быть, около терабайта.
- _bss_ существует для статических переменных, не инициализированных в начале работы программы. То есть они определяются уже в рантайме, но место под них выделено заранее.
- На самом деле data разделяется на data и erodata. К erodata доступ только на чтение.
- Новые переменные на стеке имеют меньшие адреса, т.е. адреса идут вниз. Новые адреса кучи идут вверх. Свободный кусок между началом стека и кучи очень большой, может быть, около терабайта. Поэтому адреса переменных с кучи и стека так сильно отличаются.

#conf.note(
  text[
    Почему-то адреса переменных со стека и кучи не всегда сильно отличаются. Иногда бывает так, как будто стек растёт вниз от кучи.
  ]
)

Чтобы больше узнать о памяти, выделенной процессу, можно перейти в `/proc/<id>`. id процесса можно узнать через `ps -ef | rg a.out`. Есть также `pgrep a.out`.

```bash
cat maps
> 55745d6fc000-55745d6fd000 r--p 0000b000 103:07 4211384                   /usr/lib/gdm-x-session
> 55745d6fd000-55745d6fe000 rw-p 0000c000 103:07 4211384                   /usr/lib/gdm-x-session
> 55745edf2000-55745ee34000 rw-p 00000000 00:00 0                          [heap]
> 7f7e54000000-7f7e54021000 rw-p 00000000 00:00 0
> 7f7e54021000-7f7e58000000 ---p 00000000 00:00 0
> ...
> 7f7e629ff000-7f7e62a00000 ---p 00000000 00:00 0
> 7f7e62a00000-7f7e63200000 rw-p 00000000 00:00 0
> 7f7e63200000-7f7e634eb000 r--p 00000000 103:07 4213192                   /usr/lib/locale/locale-archive
> ...
> 7f7e63da5000-7f7e63da7000 r--p 00031000 103:07 4204659                   /usr/lib/ld-linux-x86-64.so.2
> 7f7e63da7000-7f7e63da9000 rw-p 00033000 103:07 4204659                   /usr/lib/ld-linux-x86-64.so.2
> 7ffc120c1000-7ffc120e2000 rw-p 00000000 00:00 0                          [stack]
> 7ffc12151000-7ffc12155000 r--p 00000000 00:00 0                          [vvar]
> 7ffc12155000-7ffc12157000 r-xp 00000000 00:00 0                          [vdso]
> ffffffffff600000-ffffffffff601000 --xp 00000000 00:00 0                  [vsyscall]

```

В maps можно увидеть inode, heap, динамические либы. Все мэпс лежат в ОП. Память, в которой хранятся, доступна только ОС.

- Флаг `p` в разрешениях - _private_. Какие-то диапазоны адресов мы можем шерить для разных процессов (сделать shared).
- _shared_ один раз загружается в память, но есть во многих процессах с виртуальными адресами. Например либа.

Распечатаем файл `/proc/meminfo`, в нём хранится информация об используемой (видимо, оперативной) памяти. (Свободная память != доступной.) См. поле _Mapped_.

Где же хранятся все мапинги? Процессов очень много, каждый из них требует память.

Страница - минимальный блок памяти из RAM. Обычно равен 4КБ. Хотелось бы кешировать страницы, в которых лежат часто запрашиваемые адреса.

#table(
  columns: (auto, auto, auto, auto, auto),
  inset: 10pt,
  align: horizon,
  [*CPU*], [$->$], [*MMU*], [$->$], [*RAM*],
  [   ], [load 0x123552], [     Memory Management Union      ], [             ], [                          Если страница нашлась в page table, вернуть её                          ], 
  [   ], [             ], [Есть ли эта страница в моём кеше? ], [             ], [Если нет, то происходит pagefault. Вызвать ОС. Ос смотрит, обещала ли она программе больше памяти.], 
  [   ], [             ], [           $arrow.b$              ], [             ], [                        Обещала - выделить новую страницу. Нет - segfault                         ], 
  [   ], [             ], [TLB - Translation Lookaside Buffer], [             ], [                                                                                                  ], 
)

TLB - таблица вида `virt_id : real_id`. Если страница не нашлась, то придётся идти в page table. Поход туда - очень дорогая операция, поэтому мы стараемся минимизировать количество таких ситуаций.

Page table просто невозможно хранить как словарь - не хватит памяти. Поэтому это многоуровневая структура, похожая на B-дерево. Каждый уровень отвечает за некоторый блок адреса: `0xabcdef012 -> abc def 012`. Если на любом шаге спуска по B-дереву мы встречаем nullptr, то запрашиваемая страница не замаплена.

Почему это может быть? Когда мы просим 1ГБ памяти, ОС не выделяет его сразу, а по мере необходимости. Поэтому RAM при попадании в ноль вызывает ОС. Она смотрит, обещала ли ещё памяти нашему процессу и либо выделяет новую страницу, если да, либо убивает процесс с segfault иначе.

- MMU $\in$ CPU.

#conf.delimiter

`perf` - performanse - утилита для просмотра того, что происходит во время испонения программы. У неё можно смотреть `sudo perf stat -e dtlb_load_misses.miss_causes_a_walk ./a.out`.

Как узнать размер tlb кэша? `cat /proc/cpuinfo`. Есть также утилита `cpuid`.

Есть itlb (instruction, когда процессор просит считать следующую инструкцию) и dtlb (data).

В htop можно смотреть RES (реальная память) и VIRT (виртуальная память) для процессов. Что ОС делать, если она обещала память, но памяти стало не хватать? Есть файл-подкачки (swapfile). Весит он довольно много. ОС засовывает спящие процессы на жесткий диск в swapfile, а освободившуюся память выдадим нуждающемуся процессу.

Ситуация, когда надо делать свопинг называется major pagefault. Все остальные pagefault'ы - minor. Major pagefault - очень долгая операция.

- `load-miss` - не нашли адрес в кеше.
- `page-fault` - не нашли адрес в структуре page table. Вызываем ОС.

== Примечания

- `ps -ef | wc -l` - количество работающих процессов.
- `/proc/memset`.
- `ld` - линковщик.
- `stat` - display file or file system status.
- `readelf` - почитать elf-file (executable binary).
- `sudo perf stat -e page-faults ./a.out`.
- Для любого ядра свой tlb.
- Отдельная проблема: что делать, когда процесс просит создать ему дочерний (fork)? Нужно его скопировать, перенести в другое адресное пространство, что будет сложно.
